%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\intro
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В настоящее время использование мобильных приложений в промышленной сфере является широко распространенной практикой. Доступность Интернета на мобильных устройствах (смартфоны, планшетные компьютеры) позволяет обеспечивать близкий к ПК-приложениям функционал, однако при попытках перенести те же функции на платформу мобильных устройств появляются некоторые трудности, связанные с меньшими вычислительными мощностями (операционная память, постоянная память, частота процессора, количество ядер и потоков), интерфейсом (маленький размер экрана, отсутствие клавиатуры и мыши).

При этом на мобильных устройствах присутствуют различные датчики, в частности, сенсорный экран, что, несомненно, является большим достоинством и расширяет возможности интерфейса. Например, в последних версиях ОС Android появилась функция распознавания жестов, заменяющих панель управления внизу экрана; при этом можно использовать приложения в полноэкранном режиме. Жесты заменяют кнопки «Назад», «Свернуть», «Домой», а также добавляют возможность переключения между приложениями с помощью жеста «Назад» с задержкой.  

\nomenclature{ОС}{Операционная Система}

При использовании приложений в промышленной сфере часто возникает потребность обращения к базе данных, причем одновременный доступ к ней должен быть универсален и обеспечен для мобильных и ПК-клиентов. Эту задачу, а также задачу малой вычислительной мощности мобильных устройств можно частично решить с использованием промежуточного звена между клиентом и базой данных – сервером приложений. Сервер может обладать достаточными мощностями для вычисления требуемых данных, может использовать кэш, распределение и другие средства для ускорения доступа к данным, и кроме того, обеспечивает универсальный доступ к ресурсам. На рисунке \ref{fig:3-node-arch} представлена схема трехзвенной архитектуры, позволяющей распределить нагрузку между различными частями приложения.

\nomenclature{ПК}{Персональный Компьютер}


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{3-node-arch.jpg}
\caption{Трехзвенная архитектура приложения}%
\label{fig:3-node-arch}
\end{figure}

Такую архитектуру предполагается использовать в данной работе «Разработка серверной и клиентской части мобильного приложения на ОС Android для просмотра плановой и фактической информации о работе трубопроводов», поэтому было решено выделить основные составляющие разработки: 

\begin{itemize}
\item Клиентская часть: мобильное приложение на ОС Android;
\item Серверная часть: сервлет с использованием фреймворка Spring.
\end{itemize}
